前天文台台長李本瀅: 我們幸運的一代，實在欠了年青人很多

6 月 9 日我遊行，見証了香港歷史關鍵的一刻。6 月 16 日在內地助學，錯過了震撼全球的場面。

毫無疑問，這個月這兩天，所有愛香港的人都有了一個新的身分：「真香港人」。從此刻開始，所有人所有事都不一樣，回不去了。

從這一刻回想，我們，尤其是我這幸運的一代，實在欠了年青人很多。我們一直覺得，多一事不如少一事，對蠶食香港人自由和人權的人和事，不聞不問，安於政治是醜惡、政治不關己的想法。於是，成了溫水內的蛙，被煮而不自知。

一百萬人、二百萬人上街，我們終於夢甦了。唯獨年青人早已清醒、看透，唯獨他們想到要留在現場，五萬十萬人之譜。加上教徒的創意，打破常規，徹夜詠頌九小時。自此，批評者再不能說他們不和平。也不能說他們收錢唱聖詩，因為於理不合。

單單就是幾萬人（沒錯，僅幾萬人），甚至沒有焦點人物。由討論、決定到付諸實行，過程全民主。他們只須站著坐著躺著，完全不須暴力，便足以令強權老鼠拉龜，一籌莫展，無法將修例一事推前一步。對，他們是甘地，他們是馬丁路德金，他們是曼特拉。

然而，香港人不要以為已取得勝利，其實只是行了一小步。我們的不幸，是政府會繼續掩蓋真相，指鹿為馬，謊言治港：過去短短兩三個月，我們被逼要聽什麼為公義、有迫切性、堵塞漏洞、前人扮鴕鳥、逃犯天堂，林林總總，五花八門，龍門又不斷在搬，加上建制議員搖旗吶喊，有不成功不罷休之勢。宣布暫緩修例之後，便看到政府高官、行政會議員、建制議員互相踐踏，一改一貫說法，自行當上鴕鳥，務求自我開脫。

而大半的傳媒早已自動放棄第四權力，不僅沒有監察政府，而是為虎作倀。它們，特別是官媒，不會報道真相，真相只能在它們刻意沒報道的方面自行推敲。

我們的不幸，是政府做大事不成，繼續不斷有小動作，例如用身分不稱的選舉主任來 DQ（取消參選資格），要不然便找橡皮圖章的代表來立「法」，依「法」治港。也繼續會施展語言偽術，例如 9 日刻意淡化遊行規模，卻高調指責遊行後的暴力，又例如「沒說過整個事件是暴動」之類。

事到如今，稍有常識和理智的，已懂得懷疑，已懂得不信任政府了。這是可幸，抑或是不幸？